\section{Methodik}
\subsection{Systematische Beobachtung}
Ziel ist es, eine Momentaufnahme des aktuellen Zustands zu erlangen. Hierzu 
wird Verhalten systematisch beobachtet und festgehalten. Unterteilbar ist 
\textbf{naturalistische Beobachtung} (in der nat\"urlichen Umgebung), 
\textbf{Archivanalyse}, \textbf{Umfrage} (gro\ss{}e Stichprobe von Personen 
beantwortet Fragen; h\"aufig mit systematischer Stichprobenziehung: 
\textbf{Quotenstichprobe})

\textbf{Vorteile}: liefert relativ vollst\"andiges Bild dessen, was zu einem 
bestimmten Zeitpunkt gegeben ist; hohe \"okologische/externe Validit\"at; 
eventuell die einzige M\"oglichkeit, Daten zu einem Thema zu bekommen

\textbf{Nachteile}: Keine Analyse der Zusammenh\"ange oder 
Ursache-Wirkungs-Beziehung von Variablen; Befunde oft auf die untersuchte 
Gruppe beschr\"ankt


\subsection{Korrelative Methode}
Ziel ist Erfassung der Beziehung zwischen Variablen mittels negativer/positiver 
Korrelation (eventuell auch nicht-lineare Zusammenh\"ange)

{\bf Interpretationen:} A und B korrelieren; A bedingt B oder B bedingt A oder A und B werden von C bedingt (Konfundierung)

\textbf{Vorteile}: erlaubt \"Uberpr\"ufung erwarteter Zusammenh\"ange zwischen 
Variablen, oft hohe externe Validit\"at

\textbf{Nachteile}: keine kausalen Schlussfolgerungen m\"oglich, Konfundierung 
mit Drittvariablen


\subsection{Experimentelle Methode}
Ziel ist Bestimmung der Auswirkung der Manipulation einer oder mehrerer 
\textbf{unabh\"angigen Variablen} auf \textbf{abh\"angige Variablen}. Sonstige 
Variablen (\textbf{St\"orfaktoren}) werden kontrolliert. Wichtige Kriterien: VP 
sollten zuf\"allig zu einer Bedigungen zugewiesen werden. St\"orfaktoren 
sollten konstant gehalten/eliminiert werden. Konfundierung muss vermieden 
werden (Bsp. Bedingung 1 immer in Raum A, 2 in Raum B, also Bedingung mit Raum 
konfundiert).

\textbf{Vorteile}: Erlaubt Schlussfolgerungen \"uber Kausalit\"at

\textbf{Nachteile}: Nicht alle interessierenden Variablen k\"onnen manipuliert 
werden. Geringe \"okologische Validit\"at

\subsubsection{Versuchspl\"ane}
Im Folgenden: $X$ Manipulation der UV, $M$ Messung der AV, $R$ 
Zufallszuweisung, Zeit von links nach rechts, Gruppen untereinander\\

\textbf{One-shot Fallstudie}: $X \quad\: M$

\textbf{Nur-Nachtest Kontrollgruppenplan}:
\begin{eqalign}
 R & \quad\: X & M\\
 R & \quad\: -  & M
\end{eqalign}

\textbf{Vortest-Nachtest Fallstudie}: $M \quad\: X \quad\: M$\\

\textbf{Vortest-Nachtest Kontrollgruppenplan}: Verhindert Zeiteinf\"usse, 
Reifeprozesse, Instrumentierungseffekte, Vortesteinfluss, aber immer noch 
Interaktion von Vortest und Manipulation
\begin{eqalign}
 R & \quad\: M & X & \quad\: M\\
 R & \quad\: M & - & \quad\: M
\end{eqalign}

\textbf{Solomon Vier-Gruppen-Plan}:
\begin{eqalign}
 R & \quad\: M & X & \quad\: M\\
 R & \quad\: M & - & \quad\: M\\
 R & \quad\: - & X & \quad\: M\\
 R & \quad\: - & - & \quad\: M
\end{eqalign}

\textbf{Mehrfaktorielle Versuchspl\"ane}: UV $A,B$
\begin{eqalign}
 R & \quad\: A_1B_1 & M\\
 R & \quad\: A_1B_2 & M\\
 R & \quad\: A_2B_1 & M\\
 R & \quad\: A_2B_2 & M
\end{eqalign}

\subsection{Ma\ss{}e und sonstiges}
\textbf{Selbstauskunftsma\ss{}e}: VP beantworten Fragen des VL oder 
Fragebogens auf einer Skala, Ma\ss{} ist Durchschnitt der Antworten\\
\textbf{Verhaltensma\ss{}e}: Ma\ss{}e von beobachteten Verhalten , e.g. 
H\"aufigkeit, Dauer, Inteisit\"at, Latenz, Geschwindigkeit. Oft besser, da 
unbemerkt beobachtbar

Interpretation nach \textbf{Inferenzstatistik}: Ergebnisse signifikant, wenn 
sie 
nur sehr unwahrscheinlich mit zuf\"allig zustande kommen

{\bf Validit\"at:} Intern, extern, \"okologisch (Alltagsn\"ahe der Situation), 
Konstruktvalidit\"at (Angemessenheit der Operationalisierungen von AV und UV)

\subsection{Sozialpsychologie des Experiments}
\textbf{VL-Effekte} aufgrund von Erwartungen (Rosenthal 63/68)\\
\textbf{St\"oreinfl\"usse der Situation} (Aufforderungscharakter der 
Situation)\\
\textbf{VP-Effekte}: Gute VPs, loyale VPs, bewertungserwartende VPs etc.\\
VPs sollten vorher nicht informiert sein, aber nach der Studie aufgekl\"art 
werden, um Misstrauen und dauerhafte Sch\"adigung zu vermeiden